% !TeX program = xelatex
\documentclass{ctexart}
\usepackage{template_by_mny}
\usepackage{float} 

\title{量子密码学演示实验报告}
\class{物理 32/物理 31}
\name{冯家琦/周方远}
\id{2023011338/2023011263}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本实验通过EDU-QCRY1量子密码学演示套件，模拟和演示了量子密码学中的BB84协议原理。实验展示了量子密钥分发(QKD)的基本过程，包括密钥生成、消息加密传输以及窃听检测等关键环节。通过实验加深了对量子密码学原理的理解。
\end{abstract}

\section{实验原理}
\subsection{一次性密码本原理}
一次性密码本(One-Time Pad)是一种理论上完全安全的加密方法。它使用与明文等长的随机密钥，通过二进制加法对明文进行加密。加密过程需满足以下要求：
\begin{itemize}
\item 密钥长度不短于明文
\item 密钥只能使用一次
\item 密钥必须完全随机
\item 密钥只能由发送方和接收方知道
\end{itemize}

\subsection{BB84协议}
BB84协议是一种量子密钥分发协议，用于安全地在通信双方间建立共享密钥。其基本步骤为：
\begin{enumerate}
\item 定义两组基底:+基(0°和90°偏振)和×基(-45°和45°偏振)
\item Alice随机选择基底发送随机比特
\item Bob随机选择基底进行测量
\item 通过公开信道交换使用的基底信息
\item 保留使用相同基底的测量结果作为密钥
\end{enumerate}

\section{实验仪器}
\begin{itemize}
\item 铝制光学平台
\item 635nm激光二极管模块
\item λ/2波片
\item 偏振分束器
\item 光电探测器
\item 旋转支架
\item 控制电路
\item 其他光学支架和紧固件
\end{itemize}

\section{实验步骤}
\subsection{系统调试}
\begin{enumerate}
\item 安装激光器并调节光路
\item 校准λ/2波片的角度设置
\item 调节探测器的灵敏度
\end{enumerate}

\subsection{密钥生成实验}
\begin{enumerate}
\item 设置Alice和Bob的基底选择装置
\item 进行一系列比特传输
\item 记录双方使用的基底和测量结果
\item 通过比对确定共享密钥
\end{enumerate}

\subsection{窃听检测实验}
\begin{enumerate}
\item 在光路中加入Eve的测量装置
\item 重复密钥生成过程
\item 分析错误率变化
\end{enumerate}

\section{实验思考}
\begin{enumerate}
\item 本实验使用的是脉冲激光而非单光子源，这与实际的量子密码系统有何区别？
\item BB84协议中为什么要使用两组不同的基底？
\item 在有窃听者的情况下，为什么会出现约25\%的错误率？
\item 量子密码学相比经典密码学有哪些优势和局限性？
\end{enumerate}

\section{总结}
\begin{itemize}
\item 通过实验成功演示了BB84量子密钥分发协议的工作原理
\item 验证了窃听检测机制的有效性
\item 理解了量子密码学中的关键概念如基底选择、量子测量等
\item 掌握了量子通信系统的基本组成和调试方法
\end{itemize}

\end{document}