\documentclass{ctexart}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{template_by_mny}
\usepackage{float} 
\usepackage{listings}
\usepackage[figuresright]{rotating}
\lstset{basicstyle=\ttfamily, breaklines=true, frame=single}

\title{光谱仪教学实验报告}
\class{物理 32/物理 31}
\name{冯家琦/周方远}
\id{2023011338/2023011263}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
本报告旨在通过使用迈克尔逊干涉仪（Michelson Interferometer）进行一系列实验，来熟悉干涉仪作为高灵敏度测量仪器的应用。实验内容包括调整干涉仪臂长对干涉图样的影响、观察温度变化对光路的影响、验证干涉仪的双输出特性，并测量激光波长。
\end{abstract}

\section{实验原理}
迈克尔逊干涉仪是一种利用分光束器将激光束分成两束，经过反射后再重新合并产生干涉图样的仪器。其工作原理基于光的干涉现象，即两束相干光（如激光）在相遇时，会因为相位差产生构造性干涉或破坏性干涉，形成明亮或暗色的条纹。

当激光束被分光束器分为两束后，它们分别沿着两个臂传播并反射回来，在分光束器处重新合并。如果两臂的长度差导致光程差为波长的整数倍，则会发生构造性干涉；如果光程差为半波长的奇数倍，则会发生破坏性干涉。干涉图样的变化与两臂之间的光程差直接相关，可以通过以下公式描述：

\[ \Delta s = m \lambda \]
其中，\(\Delta s\) 是两臂之间的光程差，\(m\) 是整数（干涉级次），\(\lambda\) 是激光的波长。

当移动其中一个反射镜时，光程差会改变，导致干涉图样的移动。如果镜子移动了距离 \(\Delta x\)，则光程差的变化为 \(2\Delta x\)（因为光需要往返两次），干涉图样上会观察到新的亮或暗条纹。通过计算移动距离和观察到的条纹变化次数，可以测量激光的波长：

\[ \lambda = \frac{2 \Delta x}{N} \]
其中，\(\Delta x\) 是镜子的实际移动距离，\(N\) 是干涉图样上的条纹变化次数。


通过这些原理，迈克尔逊干涉仪不仅可以用于测量波长，还可以用于精确测量长度变化、折射率变化等物理量，是实验物理中非常重要的工具。
\section{实验仪器及安装}
\subsection{实验仪器}
本实验使用的仪器包括：
\begin{itemize}
    \item 迈克尔逊干涉仪套件（EDU-MINT2）
    \item 激光源（CPS532-C2 Laser）
    \item 屏幕
    \item 可调节的镜子
    \item 火柴或打火机
\end{itemize}

\subsection{仪器安装}
根据迈克尔逊干涉仪套件用户手册，首先将四个橡胶脚固定在面包板的底部，然后将激光、分光束器、屏幕和可调节的镜子等组件按照说明书步骤组装并调整至适当位置。

\section{实验步骤}
\subsection{初步测试}
根据手册中的Exercise 1、3和4，进行以下实验步骤：

\subsubsection{实验1：改变干涉仪臂长对干涉图样的影响}
\begin{enumerate}
    \item 调整迈克尔逊干涉仪，移动可调镜子以改变其中一臂的长度。
    \item 观察干涉图样的变化，记录不同臂长下的干涉图样特征。
    \item 讨论干涉图样的变化与臂长之间的关系。
\end{enumerate}

\subsubsection{实验3：验证迈克尔逊干涉仪的双输出特性}
\begin{enumerate}
    \item 确保干涉仪已正确组装并调整。
    \item 观察干涉仪的输出，注意到输出指向激光的方向。
    \item 在屏幕上观察到的干涉图样与指向激光的输出图样进行比较，记录观察到的差异。
    \item 讨论干涉仪的双输出特性及其对实验结果的影响。
\end{enumerate}

\subsubsection{实验4：测定激光波长}
\begin{enumerate}
    \item 调整干涉仪，使得干涉图样既不太大也不太小，便于计数光暗变化。
    \item 通过转动微调螺丝改变镜子位置，观察干涉图样的变化。
    \item 记录光暗变化的次数，直到观察到完整的光暗变化周期。
    \item 根据微调螺丝的起始和终止值以及光暗变化的次数，计算激光的波长。公式为：
    \[
    \lambda = \frac{2 \Delta x}{N}
    \]
    其中，\(\Delta x\)为镜子移动的距离，\(N\)为光暗变化的次数。
\end{enumerate}

\section{实验思考}
在此部分，可以讨论实验中观察到的现象，如干涉图样的变化与臂长调整的关系，以及这些变化背后的物理原理。同时，可以探讨实验中可能遇到的误差来源，如温度变化对激光模式的影响，以及如何减少这些误差。

\section{总结}
在本实验中，我们通过调整迈克尔逊干涉仪的臂长，成功观察并分析了干涉图样的变化。实验结果表明，干涉图样的变化与臂长调整之间存在直接关系，这与理论预测相符。通过实验，我们不仅加深了对干涉仪工作原理的理解，也提高了实验操作技能。

\end{document}